%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与研究成果}

\section*{作者简历}

\noindent 2011年9月 --- 2015年6月，于清华大学自动化系获得学士学位。

\noindent 2015年9月 --- 2021年6月，于中国科学院上海微系统与信息技术研究所攻读硕士学位。

\section*{已发表(或正式接受)的学术论文:}

{
\setlist[enumerate]{}% restore default behavior
\begin{enumerate}[nosep]
    \item YANG YANG, JIN SHI, LIU RUIYANG, KANG SINGBING, YU JINGYI. Automatic 3D Indoor Scene Modeling From Single Panorama[C]//Proceedings of the IEEE Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR), 2018.
    \item  JIN SHI, LIU RUIYANG, JI YU, YE JINWEI, YU JINGYI. Learning to Dodge A Bullet: Concyclic View Morphing via Deep Learning[C]//Proceedings of European Conference on Computer Vision (ECCV), 2018.
    \item 金石.多视角投影学习隐函数的点云重建方法[J/OL].重庆大学学报, 2021, xx(x):x-x.（审稿中）
\end{enumerate}
}

\section*{申请或已获得的专利:}

(无专利时此项不必列出)

\section*{参加的研究项目及获奖情况:}



\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}
\thispagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除当前页的页眉
%\pagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除整章的页眉

感谢我的研究生导师，论文指导老师，上海科技大学信息科学与技术学院虞晶怡教授，对我论文以及研究生生涯中的学术指导。感谢上海科技大学智能视觉中心的同学和老师们，在研究生期间对我学术和生活上的关心。还要感谢中科院上海微系统所的老师们，在我得以在上海科技大学得到学习的机会，以及在毕业论文方面给我的支持。

感谢与我一同合作科研项目的同学们，大家一起学习共同进步的拼搏时光，我将永远记住。在代码实现和撰写文章时，予我指点的各位师兄师姐，带领我一窥计算机视觉这个庞大领域的科研之道。

还要感谢上海科技大学教授我课程的各位老师们，这些在课堂上学习到的理论知识最终用在了科研工作和学习的方方面面。

最后感谢评阅论文的各位老师，为我的论文付出了宝贵的时间和精力，给我指导和建议。

再次向所有给我帮助、关爱我的亲人、师长、朋友，表示感谢。

\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]
%---------------------------------------------------------------------------%
